= POO. Biblioteques de classes fonamentals
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:
:ascii-ids:

<<<

== Aplicació de les estructures d'emmagatzematge en la POO

Una **estructura dinàmica** de dades és aquella que veu modificada la seva
estructura durant l'execució del programa, en oposició a les estructures
estàtiques, que sempre tenen el mateix nombre d'elements organitzats de
la mateixa manera. En algunes estructures dinàmiques només es varia la
quantitat d'elements que emmagatzemen, mentre que en d'altres es
modifica fins i tot la relació entre aquests elements.

En la major de part dels programes no es coneix la quantitat d'elements
a tractar abans de la seva execució, cosa que implica que s'ha
d'utilitzar memòria dinàmica per a poder-los gestionar. Si a més, la
quantitat d'elements pot variar durant l'execució del programa i no és
fàcil establir-ne un màxim, o aquest màxim és molt superior als valors
habituals, es fa necessari l'ús d'estructures dinàmiques.

Afortunadament, a les API de Java ja hi ha implementades la major part
d'estructures dinàmiques d'ús habitual, cosa que ens permetrà
centrar-nos en el seu ús.

=== Interfícies, implementacions i algorismes

En les estructures dinàmiques, habitualment distingirem quines
operacions volem que la nostra estructura suporti i què fa cadascuna
d'elles de la forma com les implementarem internament. D'aquesta manera,
qui utilitzi la nostra estructura no ha de conèixer els detalls
d'implementació, sinó que en té prou amb saber com utilitzar-la. A més,
si tenim diverses formes d'implementar la mateixa estructura, podem
deixar clar que es tracta de la mateixa estructura implementada de forma
diferent, si les dues implementacions segueixen la mateixa interfície.
La programació orientada a objectes té com un dels seus pilars
fonamentals l'ocultació dels detalls d'implementació del que és la
interfície visible d'una classe.

El llenguatge de programació ens permet fer aquesta separació no
solament a nivell conceptual, sinó també a nivell de codi: veurem que
podem implementar la mateixa estructura de diverses formes i que es
manté la relació entre les dues implementacions a través d'una
interfície comuna.

Després, estudiarem algunes classes que ens ofereixen organismes
genèrics per a moltes estructures, com la seva ordenació, o la conversió
d'un tipus d'estructura en un altre.

En Java, una interfície es defineix de manera molt similar a una classe:
s'utilitza la paraula clau *interface* en comptes de *class*, i
s'escriuen les declaracions dels mètodes, és a dir, el nom, valor de
retorn i paràmetres, però en comptes de posar-hi el codi corresponent,
s'acaba la declaració amb un punt i coma.

Per exemple, la declaració d'una interfície *Volador* tindria un aspecte
com aquest:

[source,java]
----
public interface Volador {
   public void enlaire();
   ...
}
----

Quan tinguem clar com volem que sigui la interfície, podem passar a la
implementació pròpiament dita. Això es farà de la següent manera:

[source,java]
----
public class Ocell implements Volador {
   public void enlaire() {
       // codi
   }
}
----

Quan diem que una classe “*implements Volador*”, el compilador ens
obliga a tenir els mètodes que hem declarat a la interfície i a
posar-los algun codi a dins.

Fixeu-vos que seria possible que, per una banda, la classe *Ocell*
derivés d'*Animal* i implementés *Volador*, i pel l'altra tinguéssim la
classe *Avio*, que derivaria de *Vehicle* i també implementaria
*Volador*.

=== Seqüències

Les **seqüències** són estructures dinàmiques que contenen un nombre
variable d'elements ordenats en una successió. Dins d'aquest grup
d'estructures estudiarem les *piles*, les *cues* i les *llistes*.

==== Interfícies

===== Interfície *Collection*

Si examinem l'estructura d'interfícies que descriuen les col·leccions
d'elements en Java, trobem el següent diagrama:

image:imatges/collection.png[Interfícies JCF]

És a dir, hi ha una interfície *Collection* que descriu les operacions
bàsiques que tenen la major part de col·leccions, i les interfícies com
*Set*, *Queue* o *List* amplien aquestes operacions bàsiques per a
proporcionar els diferents tipus de col·leccions que existeixen.
Recordeu que estem parlant de moment només d'interfícies: aquí encara no
hi ha cap implementació concreta, només es descriuen els mètodes que
aquestes estructures han de tenir.

És interessant examinar ara quines són les operacions que es descriuen a
*Collection*
(<http://download.oracle.com/javase/6/docs/api/java/util/Collection.html>).

===== Interfície Queue

Les piles i les cues són dues estructures dinàmiques especialment
senzilles, que ens permetran introduir la major part d'idees
relacionades amb la implementació d'estructures dinàmiques.

Una **cua** és una seqüència d'elements en què els elements s'afegeixen per
un dels extrems i s'extreuen per l'altre:

image:imatges/queue.png[Esquema cua]

L'element 1 és el que fa més temps que s'ha posat a la cua i serà el
primer a sortir quan s'extregui un element. Aquest tipus d'estructura
també s'anomena **FIFO** (*First In, First Out*).

Les cues s'utilitzen en aquelles situacions en què no es poden processar
tots els elements que ens arriben prou ràpidament, i se'ls posa en
espera. Per exemple, la cua d'impressió de documents per una impressora
permet que hi hagi diversos documents a l'espera de ser impresos, i que
es processin en el mateix ordre com han anat arribant.

L'operació d'inserció a una pila o a una cua s'anomena **push**, mentre que
l'operació d'extracció s'anomena **pop**.

Una cua ha de proporcionar com a mínim les operacions per inserir un
element, per extreure un element, per saber quants elements hi ha a la
cua, i per consultar sense extreure l'element que hi ha al davant. En
Java, la interfície *Queue* declara tots aquests mètodes, a més dels que
ja hi havia a *Collection*. Cadascun dels mètodes hi és per duplicat: la
versió que, si una operació no es pot realitzar (*add*, *remove*,
*element*), llança una excepció, i la versió que retorna un valor
especial (*offer*, *poll*, *peek*).

===== Interfície Deque

En el cas de les **piles**, els nous elements s'afegeixen sempre per una de les
bandes de la seqüència, i s'extreuen per la mateixa banda:

image:imatges/stack.png[Esquema pila]

En aquesta figura, l'element 1 és el primer que s'ha introduït a la
pila, fins al 5 que és l'últim. En canvi, l'element 5 serà el primer que
s'extraurà de la pila, i l'1 l'últim.

A les piles també se'ls anomena **estructures LIFO** (*Last In, First Out*),
perquè l'últim element que ha entrat serà el primer element que sortirà.

Com podem veure, en una pila (o una cua) no es pot accedir a qualsevol
element de la seqüència. Per poder accedir a l'element 4, primer cal
haver extret l'element 5. Fixeu-vos que això mateix és el que passa amb
la crida de funcions en un llenguatge de programació: si la funció *a()*
ha cridat a la funció *b()*, i *b()* ha cridat a la funció *c()*, primer
cal retornar de *c()* i després de *b()*, no es pot retornar de *c()* a
*a()* directament:

image:imatges/function_stack.png[Pila de funcions]

Les adreces de retorn de cadascuna de les funcions s'han emmagatzemat en una
pila, i cada vegada que s'arriba a un *return*, s'extreu una adreça de
la pila i es prossegueix l'execució a partir d'allà.

A les API de Java hi ha la classe *Stack* que implementa una pila.
Aquesta classe, però, prové de les primeres versions del llenguatge, i
actualment no es recomana el seu ús. En comptes d'això, s'ha creat la
interfície *Deque*, que amplia la interfície *Queue,* de manera que es
podria dir que aquesta interfície és la unió d'una cua i una pila: es
poden inserir i extreure elements per qualsevol dels dos extrems de la
seqüència.

Els mètode de *Deque* es resumeixen a la taula següent, segons el tipus
d'operació i de si actuen sobre un extrem o l'altre:

.Mètodes de `Deque`
[width="80%",options="header"]
|====
| 2+|Primer element (cap) 2+|Últim element (cua)
| |Llença excepció |Valor especial |Llença excepció |Valor especial
|**Inserir** |`addFirst` |`offerFirst` |`addLast`, `add` |`offerLast`, `offer`
|**Extreure** |`removeFirst`, `remove` |`pollFirst`, `poll` |`removeLast` |`pollLast`
|**Examina** |`getFirst`, `element` |`peekFirst`, `peek` |`getLast` |`peekLast`
|====

===== Interfície List

Una **llista** és una seqüència d'elements en la qual es pot inserir o
extreure un element a qualsevol posició, i es pot accedir a qualsevol
dels seus elements. Una llista és molt similar a un vector, amb
l'excepció que canvia la seva mida quan s'afegeixen o s'extreuen
elements.

És important no confondre el concepte de llista amb la implementació de
llista enllaçada. La llista és una estructura dinàmica amb unes certes
característiques i que permet una sèrie d'operacions, a nivell
conceptual, i que es pot implementar de diverses maneres: com a llista
enllaçada o com a vector dinàmic.

En Java, el concepte d'una llista ve descrit a la interfície *List* (del
paquet *java.util*, no confondre amb la classe *List* de *java.awt* que
és un control gràfic).

A més de les operacions de *Collection*, una *List* tindrà operacions
per afegir, extreure, obtenir i intercanviar elements (*add*, *remove*,
*get*, *set*) especificant la posició de l'element afectat, i operacions
per obtenir la posició que ocupa un element dins de la llista (*indexOf*
i *lastIndexOf*), entre d'altres.

==== Implementacions

Totes les seqüències de dades que hem vist es poden implementar de dues
maneres: com a *vectors dinàmics* o com a *llistes enllaçades*. La
implementació que utilitzem pot afectar al rendiment de determinades
operacions, però no a quines operacions es poden realitzar.

===== Implementació com a llista doblament enllaçada

Una **llista enllaçada** consisteix en una referència o punter a l'element
que ocupa la primera posició. A més, cadascun dels elements manté una
referència a l'element següent, de manera que es pot recuperar qualsevol
dels elements a base de recórrer les referències.

Si cada element guarda referències tant a l'element següent com a
l'element anterior, i la llista enllaçada emmagatzema una referència al
primer i a l'últim elements, diem que es tracta d'una **llista doblament
enllaçada**:

image:imatges/llista_doblament_enllacada.png[Llista doblament enllaçada]

La implementació principal de Java de les llistes doblament enllaçades
es diu *LinkedList*. Una *LinkedList* implementa tant *List* com
*Deque*, així que es pot utilitzar com una pila, una cua, o una llista.

===== Implementació com a vector dinàmic

En la implementació com a vector, la seqüència és simplement un vector,
i tots els elements es troben a posicions contigües de memòria:

image:imatges/vector_dinamic.png[Vector dinàmic]

Quan es necessita reservar memòria per més elements, es reserva un espai
contigu de memòria més gran, es copien tots els elements que hi havia al
vector anterior, i els elements nous. Habitualment, es reserva un espai
de memòria superior al necessari, per exemple del doble del vector
anterior, per tal de no haver de fer aquesta operació per cada element
nou que s'hagi d'emmagatzemar a la seqüència.

Quan s'extreuen elements, el vector no se sol reduir, perquè se suposa
que si en algun moment de l'execució ha arribat a un cert nivell, és
probable que hi torni a arribar, i així s'estalvia el temps de copiar
les dades de nou.

*ArrayDeque* i *ArrayList* són implementacions de Java dels vectors
dinàmics. *ArrayDeque* implementa la interfície *Deque*, mentre que
*ArrayList* implementa la interfície *List*.

===== Les implementacions de *List*

En Java s'han desenvolupat les dues implementacions bàsiques possibles:
com a vector dinàmic, a la classe *ArrayList*, i com a llista doblament
enllaçada, a la classe *LinkedList*. Les classes *Stack* i *Vector*
també implementen *List*, però no es recomana el seu ús. A l'ajuda de la
interfície *List* podeu veure que hi ha més classes que la implementen,
però són de propòsit més específic.

Les classes *AbstractList* i *AbstractSequentialList* no implementen
completament una llista, sinó que donen una part del codi comuna a
moltes implementacions, de manera que si volem afegir una nova
implementació de *List*, derivaríem d'una o l'altra i només hauríem
d'escriure les parts que hi falten. No podem, per tant, crear
directament un objecte de tipus *AbstractList*, sinó que ho hauríem de
fer d'una de les classes derivades que tinguessin la implementació
completa.

Nosaltres ens centrarem en les classes *ArrayList* i *LinkedList*:

image:imatges/arraylist_linkedlist.png[Diagrama classes ArrayList i LinkedList]

Si observem les ajudes d'aquestes dues classes, veurem que a més de la
interfície *List*, implementen altres interfícies i tenen alguns mètodes
propis.

Tot i així, habitualment guardarem les referencies a objectes de tipus
*ArrayList* i *LinkedList*, en variables de tipus *List*, més
genèriques:

`List llista = new ArrayList();`

o

`List llista = new LinkedList();`

Noteu que calen els imports corresponents per tal que aquest codi
funcioni:

[source,java]
----
import java.util.ArrayList;
import java.util.LinkedList;
import java.util.List;
----

===== Una interfície, dues implementacions

Fixem-nos amb el que hem aconseguit gràcies a utilitzar una interfície
abans de realitzar la implementació d'una estructura:

 * Hem tingut clar d'entrada de què havia de ser responsable l'estructura,
 és a dir, quins mètodes públics hauria de tenir i què faria cadascun d'ells.
 Podem utilitzar una d'aquestes estructures només coneixent la interfície,
 sense haver de mirar el codi de la implementació concreta.

 * Una aplicació que necessiti una llista pot crear una llista de qualsevol
 tipus i a partir de llavors referenciar-la com a tipus genèric List. Això
 permet que puguem canviar la implementació que volem utilitzar a l'aplicació
 canviant una sola línia de codi: la creació de la llista.

 * Encara més, si un mètode necessita utilitzar una llista que rep per
 paràmetre, no s'ha de preocupar per res de quina implementació s'està
 utilitzant, de manera que el podrem utilitzar sigui quin sigui el tipus de
 llista concret que tinguem.

 * El nostre programa és més tolerant als canvis: si apareix un nou tipus de
 llista el podem passar a utilitzar sense canviar pràcticament la resta del
 programa.

image:imatges/dues_implementacions.png[Diagrama de classes, relació ArrayList, LinkedList i List]

Per exemple:

[source,java]
----
public class ProvaPila {
   public static void main(String[] args) {
       // Creem la pila
       Deque pila = new ArrayDeque();
       comprovaPila(pila);
   }

   public static void comprovaPila(Deque pila) {
       // Provem inserció
       for (int i=0; i<100; i++)
           pila.addFirst(new Integer(i));
   }
}
...
----

Aquí podem veure com el mètode *comprovaPila* no sap sobre quin tipus de
pila s'està treballant, i les pot tractar totes de la mateixa manera. Si
canviem la creació de la pila per:

[source,java]
----
Deque pila = new LinkedList();
----

no hem de modificar el mètode *comprovaPila*.

Estem veient dos conceptes bàsics de la programació orientada a objectes
en acció:

 * L'**encapsulació**: per una banda, a *ArrayDeque* o *LinkedList* s'ha
 encapsulat el funcionament intern de l'estructura, de manera que no podem
 manipular-la des de fora si no és a través dels mètodes públics que ens
 proporcionen. Però a més, hem encapsulat els diversos tipus de piles que es
 poden fer sota una interfície comuna, de manera que qui les utilitza les pot
 tractar totes de la mateixa manera i sense conèixer el seu tipus concret.

 * El **polimorfisme**: l'objecte pila de l'exemple anterior és a la vegada
 una *ArrayDeque* i una *Deque*. Podem emmagatzemar una referència a aquest
 objecte tant en variables de tipus *Deque* com en variables de tipus
 *ArrayDeque*.

Seguirem treballant sobre aquestes dues idees més endavant.

==== Genèrics

===== El problema dels tipus

Tal com hem creat la llista a l'apartat anterior, a la nostra llista
s'hi poden posar referències a qualsevol tipus d'objecte. No s'hi poden
posar tipus primitius com *int* o *double*, però gràcies a les classes
equivalents, *Integer* i *Double*, i a la conversió automàtica entre els
primers i les segones (*autoboxing*), això no és cap inconvenient.

El que sí que és problemàtic és el fet que internament s'estiguin
tractant totes les referències als objectes de la llista com a tipus
*Object* (el tipus més genèric possible). Amb un exemple de codi es veu
clarament perquè això és molest:

[source,java]
----
public class ProvaLlistes {
   public static void main(String[] args) {
       // Creem una llista buida
       List llista = new ArrayList();
       // Creem una cadena d'entrada
       String sin = "prova llistes";
       // Afegim la cadena a la llista
       llista.add(sin);
       // Traiem la cadena de la llista
       String sout = llista.get(0);
       // ERROR: l'element de la llista és de tipus Object!
   }
}
----

L'última línia dóna error de compilació. Encara que l'objecte que estem
referenciant és realment un *String*, si s'ha guardat com a tipus
*Object*, el compilador no té forma de saber que realment és un
*String*.

Fixeu-vos que assignar un objecte de tipus *String* a una referència de
tipus *Object* és correcte, perquè *String* deriva d'*Object*. És com
dir que ens mirarem un *Gos* com a un *Animal* qualsevol. Però no podem
agafar un *Animal* que tinguem i suposar automàticament que es tracta
d'un *Gos*, com tampoc podem agafar un *Object* i suposar que es tracta
d'un *String*.

Però nosaltres sí que estem segurs que l'objecte en qüestió és un
*String*! Aleshores, li podem dir al compilador que ja sabem què estem
fent, i que deixi de queixar-se. Això es fa amb l'anomenat **cast**:

[source,java]
----
// Traiem la cadena de la llista
String sout = (String) llista.get(0);
----

En el nostre petit programa això és suficient, però què passa si en un
programa més gran i complex hem afegit una referència a la llista que no
és de tipus *String*?

[source,java]
----
Integer iin = 3;
llista.add(iin);
String sout = (String) llista.get(0);
----

El compilador no es queixa, perquè li estem dient que confiï en
nosaltres i que converteixi la referència d'*Object* a *String*. Però
quan executem:

[source,java]
----
Exception in thread "main" java.lang.ClassCastException: java.lang.Integer cannot be cast to java.lang.String
   at piles.ProvaLlistes.main(ProvaLlistes.java:19)
----

El programa “peta” en temps d'execució, amb una excepció de tipus
*ClassCastException*: hem intentat convertir quelcom que realment era un
*Integer* a un *String*.

image:imatges/string_object.png[Relació entre String i Object]

Tenim diverses maneres de gestionar aquesta possibilitat. O abans de fer
la conversió ens assegurem que aquesta és correcte:

[source,java]
----
String sout;
Object oout = llista.get(0);
if (oout instanceof String) {
    sout = (String) oout;
    // fer el que sigui amb sout
} else {
    // Codi per gestionar l'error
}
----

O bé capturem l'excepció i actuem en conseqüència:

[source,java]
----
String sout;
try {
    sout = (String) llista.get(0);
    // fer el que sigui amb sout
} catch (ClassCastException e) {
    // Codi per gestionar l'error
}
----

Fixeu-vos com en el primer cas hem utilitzat l'operador **instanceof** per
comprovar si un objecte és d'un tipus determinat.

Amb això resolem les possibles petades del programa, però no és gratuït:
per una banda, seguim tenint el problema que en algun punt del programa
es pugui introduir a la llista un objecte de tipus incorrecte, i aquest
error només es detecta quan l'objecte s'extreu de la llista, de manera
que ens pot costar bastant trobar l'origen de l'error. Per altra banda,
el codi, que era molt senzill a la primera versió de l'exemple,
s'allarga i es complica amb el tractament de les situacions anòmales, i
es fa menys llegible.

De tot això n'hem de treure dues importants lliçons:

* **_Els elements que introduïm en una llista han de ser del tipus més
restringit possible**_: és una mala idea utilitzar una mateixa llista per
guardar objectes de tipus molt diferent.

* **_Cal reservar els cast per aquelles poques situacions en què són
imprescindibles_**, i evitar-los en la resta de casos.

===== Ús bàsic dels genèrics

El problema introduït a l'apartat anterior va motivar que en la versió 5
de Java s'introduís la noció dels genèrics.

Una possible solució al problema del tipus seria crear classes llista
diferents per a cada tipus de dada. Per exemple, si volem una llista
d'enters, programaríem la classe *IntegerList*, que només podria rebre
elements de tipus *Integer* i retornaria elements de tipus *Integer*, i
després faríem la classe *StringList*, per treballar amb llistes de
*String*. Això resoldria el nostre problema, però caldria reimplementar
la llista per a cada tipus de dada que volguéssim guardar. Acabaríem
tenint un munt de classes diferents que fan pràcticament el mateix, però
canviant el tipus de dades amb què treballen.

No seria genial poder passar aquest tipus de dada com a paràmetre quan
creem l'objecte llista, i que la mateixa implementació ens servís per a
crear llistes per a qualsevol d'ells? Doncs aquesta és justament la idea
dels genèrics.

Naturalment, passar un tipus com a paràmetre no és exactament el mateix
que passar un valor, i la sintaxi canvia una mica. A partir d'ara, en
totes les referències que utilitzem a tipus de llista, i en tots els
*new*, especificarem entre \< \> el tipus de dada adequat:

[source,java]
----
public class ProvaLlistes {
   public static void main(String[] args) {
       // Creem una llista buida
       List<String> llista = new ArrayList<String>();
       // Creem una cadena d'entrada
       String sin = "prova llistes";
       // Afegim la cadena a la llista
       llista.add(sin);
       // Traiem la cadena de la llista
       String sout = llista.get(0);
   }
}
----

En aquest exemple s'ha eliminat la necessitat del cast, i ara sentències
com:

[source,java]
----
Integer iin = 3;
llista.add(iin); // ERROR
----

o

[source,java]
----
Integer iout = llista.get(0); // ERROR
----

donen error de compilació. Si intentem introduir o extreure una
referència de la llista de tipus invàlid, ho notarem al mateix moment
d'escriure el codi, i podrem arreglar l'error immediatament. Ja no
caldrà comprovar els tipus ni gestionar aquestes excepcions.

Tornem a mirar ara l'ajuda de la interfície *List*. Quan veiem coses
com: `public interface List<E>`, aquesta *E* es refereix al
tipus de dada que hem de passar com a paràmetre quan utilitzem la
interfície *List*. Per exemple, el mètode `boolean add(E e)`,
ens indica que hem de passar un objecte del mateix tipus pel qual hem
declarat la llista, i `E get(int index)` ens indica que aquest
mètode retorna una referència d'aquest tipus.

La implementació de classes pròpies que utilitzin genèrics presenta
algunes dificultats relacionades amb el polimorfisme (el fet que un
objecte pugui ésser de diversos tipus a la vegada), i queda fora de
l'àmbit del curs, però en podeu llegir una bona introducció al
link:https://docs.oracle.com/javase/tutorial/java/generics/[tutorial oficial sobre genèrics].

==== Iteradors

D'entre els mètodes de *Collection* i *List*, el mètode *iterator()*
mereix especial atenció. Imaginem que hem implementat la llista en dues
classes, una com a vector dinàmic i l'altre com a llista enllaçada. Una
de les operacions habituals és recórrer tots els elements de la llista.
En el cas del vector dinàmic, per fer aquest recorregut necessitem un
índex, la posició del vector, que és un nombre enter, i podem accedir
amb temps constant a qualsevol posició. En canvi, en la llista enllaçada
l'índex es converteix en una referència a un *NodeLlista*, i és
important recordar el punt on ens trobem, perquè accedir al següent
element és ràpid, però accedir directament a un element intermedi del
qual només sabem que ocupa la posició 100, per exemple, és lent.

Així, per poder recórrer la llista hem de conèixer la seva implementació
interna, i hem d'accedir a una classe que en principi estava oculta com
el *NodeLlista*. Fent-ho d'aquesta manera, destruïm l'intent
d'encapsulació que hem fet amb les piles i cues, i ja no serà possible
escriure codi que sigui independent del tipus d'implementació que
s'estigui utilitzant.

Per evitar això, a les biblioteques del Java s'ha creat la interfície
*Iterator*. Quan vulguem recórrer una llista implementada com un vector,
l'*Iterator* encapsularà un enter, que guardarà la posició de l'últim
element visitat. Quan recorrem una llista enllaçada, l'*Iterator*
encapsularà una referència al *NodeLlista* que s'hagi visitat. En el
nostre programa, no accedirem directament ni a l'índex ni al
*NodeLlista*, perquè ho farem sempre a través dels mètodes descrits a la
interfície *Iterator*.

Realment, existiran dues classes que implementen *Iterator*, una per als
*ArrayList* (diem-li *ArrayListIterator*) i una altra per a les
*LinkedList* (diem-li *LinkedListIterator*). Però gràcies al
polimorfisme, de la mateixa manera que treballàvem amb una *Pila* sense
saber quin tipus de pila era, no sabrem de quina classe en concret és el
nostre *Iterator*, només que és un *Iterator*. És per això que m'he
inventat els noms de les classes dels iteradors, perquè realment no són
classes públiques i per saber-los s'hauria d'anar a cercar en el codi
font del Java.

Queda una qüestió per resoldre. Quan hem implementat les piles, només hi
havia un punt en què s'havia de conèixer amb quin tipus de pila volíem
treballar i era en el moment de crear l'objecte. Per evitar això, i per
evitar que puguem crear un *LinkedListIterator* per intentar iterar
sobre un vector dinàmic, els constructors d'aquestes classes tampoc són
públics. Com creo doncs un iterador per recórrer una llista? Doncs això
és justament el que fa el mètode *iterator()* declarat a la interfície
*Collection* (de fet, està declarat a *Iterable* i *Collection* amplia
*Iterable*).

Resumint, el mètode *iterator()* crea un *Iterator* adequat per poder
recórrer els elements d'una col·lecció.

[WARNING]
====
S'aconsella no utilitzar la interfície *Enumerator*.
====

Fixeu-vos que un *Iterator* és similar al concepte de cursor en
altres llenguatges, com el PL/SQL o el PHP.

image:imatges/iterator_pattern.png[Iterator pattern]

Els mètodes com *iterator()*, que tenen com a objectiu construir un
objecte adequat a la situació, sense que el programa que ho utilitza (el
*Client*), hagi de saber abans el tipus adequat, s'anomenen *mètodes
fàbrica* (**Factory Method**). Fixeu-vos que són les classes que implementen
*Iterable* les que decideixen de quin tipus serà l'iterador, en comptes
de decidir-se directament a la interfície *Iterable*, o a *Client*.

L'esquema sencer utilitzat per amagar la implementació interna dels
iteradors, i que es mostra a l'anterior diagrama UML, s'anomena *patró
iterador* (**Iterator pattern**).

Vegem els avantatges d'utilitzar un iterador amb alguns exemples de
codi. El següent mètode rep una llista d'enters i troba l'enter més gran
que hi ha:

[source,java]
----
public static int max(List<Integer> llista) {
    int i;
    int maxim = 0;

    if (llista.size() == 0) {
        throw new NoSuchElementException();
    }

    maxim = llista.get(0);

    for (i=1; i<llista.size(); i++) {
        if (llista.get(i) > maxim)
            maxim = llista.get(i);
    }

    return maxim;
}
----

Fixeu-vos que ens interessa que el mètode rebi *List* en comptes
d'*ArrayList* o *LinkedList*: d'aquesta manera es pot utilitzar el
mateix mètode per trobar el màxim dels dos tipus de llistes.

El problema és que si es tracta d'una *LinkedList*, i té molts elements,
amb el mètode *get* tardarem molt a iterar, perquè cada vegada es
recorreran tots els elements fins a trobar l'element cercat.

Podem canviar el nostre mètode per tal que utilitzi iteradors:

[source,java]
----
public static int max(List<Integer> llista) {
    Iterator<Integer> it;
    int maxim = 0;
    int n;

    if (llista.size() == 0) {
        throw new NoSuchElementException();
    }

    maxim = llista.get(0);
    it = llista.iterator();
    while (it.hasNext()) {
        n = it.next();
        if (n > maxim)
            maxim = n;
    }

    return maxim;
}
----

Aquest mètode fa el mateix que l'anterior, però gràcies a l'ús de
l'iterador, serà tant ràpid sobre un *ArrayList* com sobre un
*LinkedList*. Fixeu-vos com els iteradors també es paramatritzen amb el
tipus de dada que retornaran, utilitzant els genèrics.

És important notar que la crida al mètode *next()* ens retorna l'element
següent i fa avançar l'iterador a la següent posició. Una sentència com:

[source,java]
----
if (it.next() > maxim)
    maxim = it.next();
----

seria incorrecta, perquè estem avançant dues vegades l'iterador en
comptes d'una, i l'element que ens retorna a la primera i segona crida
del *next* és diferent. Per això he utilitzat una variable *n* auxiliar
per emmagatzemar el valor de l'element, i així només cridar a *next* una
vegada.

A més, el podem generalitzar encara una mica més. En el següent exemple
hem eliminat les crides a *size* i *get*, i ho fem tot a través de
l'iterador. Per tant, no cal que suposem que ens passen una llista, sinó
que podem utilitzar-lo sobre qualsevol col·lecció, com per exemple, un
conjunt (*Set*):

[source,java]
----
public static int max(Collection<Integer> iterable) {
    Iterator<Integer> it;
    int maxim = 0;
    int n;

    it = iterable.iterator();
    if (it.hasNext())
        maxim = it.next();
    else
        throw new NoSuchElementException();

    while (it.hasNext()) {
        n = it.next();
        if (n > maxim)
            maxim = n;
    }

    return maxim;
}
----

===== Els iteradors de llistes: *ListIterator*

Fixeu-vos que podem utilitzar iteradors també sobre conjunts. Encara que
en un conjunt no es pugui garantir l'ordre dels seus elements, res
impedeix que els puguem recórrer tots. En el cas de les llistes, com que
a més tenen ordre, existeix un tipus especialitzat d'iterador, el
*ListIterator*, i el mètode *listIterator()* de la interfície *List* per
obtenir-ne un exemplar. Amb un *ListIterator*, a més de recórrer els
elements des del primer fins a l'últim, ho podem fer al revés, movent
l'iterador en el sentit que ens interessi i inicialitzant-lo a la
posició que vulguem.

Un *ListIterator* té tots els mètodes d'un *Iterator* (la interfície
*ListIterator* estén la *Iterator*), i afegeix els mètodes *previous()*
i *hasPrevious()* anàlegs a *next()* i *hasNext()*, però però recórrer
la llista en sentit contrari. A més, el mètode *listIterator* pot rebre
un enter, tal que la primer crida a *next* serà l'element que ocupa la
posició indicada per aquest enter.

Ens hem d'imaginar que un iterador d'aquest tipus es troba entremig de
dos elements, que una crida a *next* retornarà el de la dreta, i una
crida a *previous* retornarà el de l'esquerra:

image:imatges/listiterator.png[ListIterator]

El següent codi recorreria una llista començant per l'últim element i
acabant pel primer:

[source,java]
----
Integer i;
ListIterator<Integer> it = l.listIterator(l.size());
while (it.hasPrevious()) {
    i = it.previous();
    // fer alguna cosa amb i
}
----

===== Inserir i extreure elements a través d'un iterador

A més dels mètodes que hem vist, la interfície *ListIterator* també
incorpora mètodes per afegir i extreure elements a la llista a la
posició on es troba l'iterador, així com per reemplaçar l'element per un
altre.

Quan treballem amb iteradors és important recordar que només podem
modificar la llista a través dels mètodes de l'iterador. L'iterador
emmagatzema la informació necessària sobre l'estat de la llista per tal
de poder retornar els elements anterior i següent de forma consistent.
Si modifiquem la llista sense que l'iterador ho sàpiga, cridant per
exemple el mètode *add* o *remove* de la llista directament, la
informació que té l'iterador ja no serà coherent amb la realitat de la
llista, i ens trobarem amb problemes quan intentem seguir amb el
recorregut.

Com a corol·lari de l'anterior, cal recordar que els iteradors s'han
d'inicialitzar just en el moment d'utilitzar-los, per evitar que hi hagi
modificacions a la llista entre el moment en què s'inicialitza i el
moment en què s'utilitza. No hi ha problema amb declarar la variable al
principi, però la crida a *iterator()* o *listIterator()* s'ha de fer
quan realment volem utilitzar l'iterador.

===== Ús d'un iterador sense l'iterador: *enhanced for*

Es coneix amb el nom de **enhanced for** una variant del bucle *for* que
permet recórrer per tots els elements d'una col·lecció. Aquest és el
*for* per defecte que utilitzen molts llenguatges de scripting, com el
Bash o el Python.

En Java, aquest tipus de bucle s'escriu així:

[source,java]
----
for (Integer i : c) {
    System.out.println(i);
}
----

on *c* és una col·lecció qualsevol que conté enters.

Aquest codi és equivalent a:

[source,java]
----
Iterator<Integer> it = c.iterator();
while (it.hasNext())
    System.out.println(it.next());
----

L'*enhanced for* es va afegir al llenguatge Java a la seva versió
5, precisament per simplificar l'ús dels iteradors. És clar que no és
aplicable a totes les situacions, i que treballar amb els iteradors
segueix essent necessari, per exemple, si volem afegir elements durant
el recorregut, o alternar l'ordre del recorregut, però per a les
situacions més comunes, és una alternativa elegant.

Anem a veure'n algunes possibilitats en el següent exemple.

Imaginem que tenim dues llistes, una amb els pals d'una baralla de
cartes, i l'altre amb els nombres possibles de les cartes. Volem crear
una tercera llista amb totes les cartes de la baralla, combinant cada
pal possible amb cada número possible.

Podríem intentar-ho així:

[source,java]
----
List<Pal> pals = ...;
List<Numero> numeros = ...;
List<Carta> baralla = new ArrayList<Carta>();

// ERROR: llença NoSuchElementException!
for (Iterator<Pal> i = pals.iterator(); i.hasNext(); )
    for (Iterator<Numero> j = numeros.iterator(); j.hasNext(); )
        baralla.add(new Carta(i.next(), j.next()));
----

Quin és l'error en aquest codi?

Doncs que el mètode *next* per l'iterador *i* es crida moltes vegades
dins del bucle intern. Cada vegada ens retorna un pal diferent, i no
s'està comprovant quan s'acaben amb el *hasNext*.

Podríem arreglar-ho així:

[source,java]
----
for (Iterator<Pal> i = pals.iterator(); i.hasNext(); ) {
    Pal pal = i.next();
    for (Iterator<Numero> j = numeros.iterator(); j.hasNext(); )
        baralla.add(new Carta(pal, j.next()));
}
----

Ara ens hem assegurat que el *next* d'*i* es crida un sol cop per
iteració, però el codi és una miqueta complicat de llegir. Amb un bucle
*enhanced for* la solució queda sorprenentment simple:

[source,java]
----
for (Pal pal : pals)
    for (Numero num : numeros)
        baralla.add(new Carta(pal, num));
----

A més d'això, és important destacar que els bucles *enhanced for* també es
poden utilitzar amb els vectors estàtics de Java:

[source,java]
----
// Retorna la suma dels elements d'a:
int suma(int[] a) {
    int resultat = 0;
    for (int i : a)
        resultat += i;
    return resultat;
}
----

* link:codi/estructures_emmagatzematge/exempleIterator/src/exempleIterator/Main.java[Exemple ús iterador]

==== Algorismes: les classes Arrays i Collections

Recuperem el mètode *max* que hem creat a la secció sobre els iteradors.
A Java tenim mètodes d'aquest tipus que encara són més generals. En
comptes de tenir un mètode *max* per *Integer*, i haver-ne de fer un de
diferent per a cada tipus de dada, ens ho han fet de manera que els
podem utilitzar per a qualsevol cosa que es pugui comparar amb elements
del mateix tipus. Els tenim a la classe *Collections*:

[source,java]
----
public static <T extends Object & Comparable<? super T>> T max(Collection<? extends T> coll)
----

Fixeu-vos quina declaració tan complexa!

Independentment que no entenguem aquesta declaració, l'ús del mètode
queda clar: li passem una col·lecció de qualsevol tipus, que contingui
elements de qualsevol tipus, i ell ens retorna l'element més gran que hi
ha a la col·lecció. L'única restricció és que els elements de la
col·lecció es puguin comparar entre ells, ja que si no, no té sentit
parlar del seu màxim. Així, ho podrem fer servir per col·leccions que
continguin *Integer*, *Double*, *String*... i qualsevol altra classe que
implementi la interfície *Comparable*. Aquesta interfície s'utilitza per
indicar que els elements d'una certa classe es poden comparar, i la
veurem amb detall al tema de programació orientada a objectes.

La classe *Collections* conté una sèrie de mètodes estàtics útils per
treballar amb col·leccions. Per exemple, tenim el mètode *sort* per
ordenar una col·lecció, el mètode *swap* per intercanviar dos elements
de la col·lecció, el *shuffle* per barrejar la col·lecció i el *copy*
per copiar una col·lecció, entre d'altres.

La classe *Arrays* és similar, però conté mètodes útils per treballar
amb vectors estàtics, algun dels quals ja ha anat apareixent al llarg
dels exemples del curs.

==== Conjunts

Un **conjunt** és una estructura dinàmica que conté una sèrie d'elements no
repetits i desordenats, és a dir, els elements d'un conjunt no ocupen
una posició o índex concret dins del conjunt, sinó que diem que un
element és al conjunt o no és al conjunt.

En Java, els conjunts es defineixen a la interfície *Set*, amb mètodes
com *add* per afegir elements, *remove* per extreure'ls, o *contains*
per comprovar si un element és al conjunt o no. Els elements d'un
conjunt també es poden recórrer amb un iterador o un bucle for-each,
però no podem saber en quin ordre es farà aquest recorregut, només que
es passarà un cop per cada element.

Els conjunt es defineixen a la interfície *Set*, i la seva implementació
més genèrica és fa a la classe *HashSet*. També existeixen la interfície
*SortedSet* i la classe *TreeSet*, que funcionen com conjunts en el
sentit que els elements no es poden repetir, però que a més mantenen els
elements ordenats segons el seu ordre natural (per exemple, un conjunt
ordenat d'enters ens retornaria els elements ordenats de menor a major).

==== Diccionaris

Un **diccionari**, també anomenat **array associatiu** o **mapa**, és una
estructura dinàmica composta d'una col·lecció de **claus** úniques i una
col·lecció de **valors** tals que a cada clau s'associa un valor.

Els diccionaris són una generalització del concepte de vector. Podem
veure un vector com un diccionari que associa els primers enters a una
sèrie de valors. En el cas dels diccionaris les claus no tenen perquè
ésser enters consecutius, ni tan sols han d'ésser enters. Les claus han
de ser úniques i apuntar a un únic valor (però res impedeix que aquest
valor pugui ser una llista o qualsevol altra estructura).

Exemples de diccionaris:

* Una agenda que associa a cada nom un telèfon. Els noms són les claus
i els telèfons són els valors.

* Un diccionari de paraules: a cada paraula s'associa la seva definició.
Les paraules són les claus i les definicions els valors.

* Una colla de països associats a la seva capital. Els noms dels països
són les claus i els noms de les capitals els valors.

* Funcions matemàtiques amb un nombre finit de termes. Per exemple, el
factorial des de l'1 fins al 100.

===== Definició d'un diccionari

En Java, la interfície **Map** defineix les operacions comunes a totes les
implementacions dels diccionaris. **SortedMap** estén *Map* i manté les
claus que s'hi introdueixen ordenades. **NavigableMap** estén *Map* i ofereix
mètodes que permeten localitzar les claus més properes a un valor donat.

*Map* no hereta de *Collection*, així que no tenim les operacions
habituals de les altres col·leccions, en particular, no tenim iteradors
per recórrer directament tot el contingut del diccionari.

Les dues implementacions principals de *Map* són **HashMap** i **TreeMap**. El
*HashMap* no garanteix l'ordre dels seus elements (és a dir, no és un
*SortedMap*), però és molt eficient i els temps d'inserció i supressió
d'elements és constant. El *TreeMap* sí que manté els seus elements
ordenats, però és menys eficient que el *HashMap*.

Per **definir un diccionari**:

* Per definir un diccionari cal especificar de quin tipus seran les claus
i de quin tipus els valors. Per exemple:
`Map<String, Integer> d = new HashMap<String, Integer>(); `serà
un diccionari que tindrà cadenes com a claus i enters com a valors.

* Per afegir elements:
+
[source,java]
----
d.put("Altura", 10);
d.put("Amplada", 5);
d.put("Fondària", 3);
----
+
O si tenim els elements en dos vectors, podríem fer:
+
[source,java]
----
for (i=0; i<clausInicials.length; i++)
   d.put(clausInicials[i], valorsInicials[i]);
----

* A partir d'un diccionari, crear-ne un altre independent (i possiblement
de tipus diferent):
+
[source,java]
----
SortedMap<String, Integer> d2 = new TreeMap<String, Integer>(d);
----
+
Això crea un diccionari amb els mateixos valors que el primer
diccionari, però que és independent, en el sentit que si modifiquem el
diccionari original no es modifica la còpia.

==== Operacions sobre diccionaris

Per **afegir** una nova parella de clau-valor, simplement:

[source,java]
----
d.put(``"Ciutat", "Sabadell");
----

A un diccionari no hi poden haver claus repetides. Cal anar amb compte,
perquè si ciutat ja hagués existit hauríem sobreescrit el seu valor.

Per **esborrar una clau** d'un diccionari:

[source,java]
----
d.remove("Ciutat");
----

Aquest mètode, a més, retorna el valor associat a la clau eliminada. Si
el diccionari no conté la clau especificada, es retorna *null*.

Per **esborrar** totes les parelles de clau-valor del diccionari:

[source,java]
----
d.clear();
----

Per **comprovar** si **una clau** ja existeix al diccionari:

[source,java]
----
d.containsKey("Ciutat");
----

Retornarà *True* si la clau és al diccionari *d*.

Per **obtenir el valor** associat a una clau:

[source,java]
----
d.get(clau);
----

Ens retorna el valor associat a una clau i si no la troba, retorna
*null*.

Per saber la **quantitat d'elements** que té el diccionari:

[source,java]
----
d.size();
----

Per saber **totes les claus o valors** que hi ha en un diccionari:

`d.keySet();` retorna un conjunt amb totes les claus que hi
ha. L'ús d'aquest conjunt és molt interessant, perquè es manté
actualitzat amb els canvis que es fan al diccionari, i el diccionari
també incorpora les supressions que fem des del conjunt.

`d.values();` retorna una col·lecció amb tots els valors que
hi ha al diccionari. Igual que en el cas anterior, els canvis que es
realitzin sobre el diccionari es reflecteixen automàticament a la
col·lecció que hem obtingut.

***Exercici***: per què *keySet* retorna un conjunt i *values* retorna una
col·lecció?

Per **recórrer** tots els elements d'un diccionari:

[source,java]
----
Set<String> claus = d.keySet();
for (String clau : claus)
    System.out.println(clau+": "+d.get(clau));
----

O també:

[source,java]
----
Set<Entry<String, Integer>> info = d.entrySet();
for (Entry<String, Integer> dada : info)
    System.out.println(dada.getKey()+": "+dada.getValue());
----
